# Абстрактная фабрика (Abstract Factory)

<img src="./../../../../resources/image/creational-patterns/abstract-factory\abstract-factory-ru-2x.png" style="height:400px;" alt="Abstract Factory">


**Абстрактная фабрика** — это порождающий паттерн проектирования, который позволяет создавать семейства связанных
объектов,
не привязываясь к конкретным классам создаваемых объектов.

## Проблема

<img src="./../../../../resources/image/creational-patterns/abstract-factory\problem-ru-2x.png" style="height:400px;" alt="Abstract Factory">


Представьте, что вы пишете симулятор мебельного магазина. Ваш код содержит:

Семейство зависимых продуктов. Скажем, **Кресло** + **Диван** + **Столик**.

Несколько вариаций этого семейства. Например, продукты Кресло, Диван и Столик представлены в трёх разных стилях:
**Ар-деко**, **Викторианском** и **Модерне**.

Вам нужен такой способ создавать объекты продуктов, чтобы они сочетались с другими продуктами того же семейства. Это
важно, так как клиенты расстраиваются, если получают несочетающуюся мебель.

Кроме того, вы не хотите вносить изменения в существующий код при добавлении новых продуктов или семейcтв в программу.
Поставщики часто обновляют свои каталоги, и вы бы не хотели менять уже написанный код каждый раз при получении новых
моделей мебели.

<img src="./../../../../resources/image/creational-patterns/abstract-factory\structure-2x.png" style="height:400px;" alt="Abstract Factory">

## Применимость

* Когда бизнес-логика программы должна работать с разными видами связанных друг с другом продуктов, не завися от
  конкретных классов продуктов.
* Абстрактная фабрика скрывает от клиентского кода подробности того, как и какие конкретно объекты будут созданы. Но при
  этом клиентский код может работать со всеми типами создаваемых продуктов, поскольку их общий интерфейс был заранее
  определён.
* Когда в программе уже используется Фабричный метод, но очередные изменения предполагают введение новых типов
  продуктов.
* В хорошей программе каждый класс отвечает только за одну вещь. Если класс имеет слишком много фабричных методов, они
  способны затуманить его основную функцию. Поэтому имеет смысл вынести всю логику создания продуктов в отдельную
  иерархию классов, применив абстрактную фабрику.

## Преимущества

* Гарантирует сочетаемость создаваемых продуктов.
* Избавляет клиентский код от привязки к конкретным классам продуктов.
* Выделяет код производства продуктов в одно место, упрощая поддержку кода.
* Упрощает добавление новых продуктов в программу.
* Реализует принцип открытости/закрытости.

# Недостатки

* Усложняет код программы из-за введения множества дополнительных классов.
* Требует наличия всех типов продуктов в каждой вариации.

# Отношения с другими паттернами

* Многие архитектуры начинаются с применения Фабричного метода (более простого и расширяемого через подклассы) и
  эволюционируют в сторону Абстрактной фабрики, Прототипа или Строителя (более гибких, но и более сложных).
* Строитель концентрируется на построении сложных объектов шаг за шагом. Абстрактная фабрика специализируется на
  создании семейств связанных продуктов. Строитель возвращает продукт только после выполнения всех шагов, а Абстрактная
  фабрика возвращает продукт сразу же.
* Классы Абстрактной фабрики чаще всего реализуются с помощью Фабричного метода, хотя они могут быть построены и на
  основе Прототипа.
* Абстрактная фабрика может быть использована вместо Фасада для того, чтобы скрыть платформо-зависимые классы.
* Абстрактная фабрика может работать совместно с Мостом. Это особенно полезно, если у вас есть абстракции, которые могут
  работать только с некоторыми из реализаций. В этом случае фабрика будет определять типы создаваемых абстракций и
  реализаций.
* Абстрактная фабрика, Строитель и Прототип могут быть реализованы при помощи Одиночки.
